中國為何培養不出 像NIKE一樣的鞋企

中國為何培養不出 像NIKE一樣的鞋企

有心水清內地人，就話理性分析，今次抵制潮不會持久
新疆原料問題，終於燒到一眾運動品牌，包括曾發聲明拒用新疆原料的NIKE。微博上抵制之聲瘋傳，內地演員王一博及經紀公司樂華娛樂甚至立即終止與NIKE一切合作。有內地人甚至找出Adidas的代言人名單，質疑「迪麗熱巴要出句聲了」。

不過有心水清內地人，就話理性分析，今次抵制潮不會持久，皆因目前中國還是沒有同等實力的運動品牌，中國還沒有自己的NIKE。

李寧不斷說要挑戰NIKE，安踏、特步也一樣
安踏曾說超越NIKE

事實上中國有不少出色的運動品牌，李寧不斷說要挑戰NIKE，安踏、特步也一樣，安踏上市時甚至有拋出「三至五年後超越NIKE和Adidas」的說法，今天的李寧則劍指美國，改用時尚款攻堅，想與NIKE正面對決。

那為什麼會說不行呢？根據《人民日報》自己去年的報道中引述業內人士分析， 國產體育品牌藉龐大內需規模彈起雖然快，但無將太多精力放在科研和品牌塑造，導致最終利潤空間無法推高。簡單講，就是「鞋底」製造其實都講核心技術（Air max、zoom、boost之類），技術則影響腳感，目前國內品牌科研相對滯後，鬥多分店和銷售點，產品依然無法領先，尤其你要有足夠的賣點吸引一班網紅明星穿上。

NIKE曾發聲明拒用新疆原料

太重視市場規模 輕視科技

有市場分析，認為國產品牌不夠NIKE歷史悠久，然而歷史長短並不必然與品牌實力掛勾，這個原因不太成立；有人說，中國製造的鞋款比較老土，不過李寧也會聘用外國設計師來設計鞋款，而且各花入各眼，牽涉主觀因素；最後有人指出，中國高仿鞋市場也助長了此一趨勢；也的確如此，在改革開放之初，老翻NIKE在三四線城市的品牌威力，實在不容小覷——平價老翻NIKE跟中價國產鞋之間如何選擇，答案是顯而易見的，最後變成中國人自少穿的不是回力，而是NIKE。

更重要的是，國產品牌成長時海外品牌早已滲透中國並發揮巨大影響力，加上高仿市場的干擾，價值競爭就很自然成為國產品牌的最大出路。久而久之，利潤空間便無法繼續推高。

李寧早期以自己推廣品牌

當然，國產品牌的創立本質上是先有「英雄式」人物帶動，例如李寧早期就是藉自己推廣品牌，並非一開始就是「去人化」營銷。

再者，「為何沒有NIKE」其實是在問「為何沒有同等國際地位的品牌」，要看品牌是否適合歐美市場才可以，就這一點，似乎就只有361°會好一點吧。不過現在正處於中美的敏感時刻，中國品牌實在不能「失去尊嚴」來替美國人製鞋，中國要有品牌做大做強，超越NIKE，可能是遙不可及的夢想了。

理得你中國品牌著完有火箭推進器係隻腳度
總之一聽中國牌就知柒野

你老味唔講款靚唔靚同好唔好著
淨係個名同logo都柒撚過人
色又奇撚怪怪，總之就係有陣柒味

其實Lining設計已經開始抄到外國大牌好足仲有少少自己特式
但係個牌子同亞視一樣有種與生俱來嘅柒味
你叫人點買